\subsection{Motivación}

Trataré en este subapartado las motivaciones que han impulsado este proyecto y justifican el área de estudio del mismo. Tras haber llevado a cabo el desarrollo de la lanzadera electromagnética, he concluido que las motivaciones de este trabajo de final de grado son las siguientes: 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Innovación Tecnológica:} La investigación y desarrollo en tecnologías como la tratada en este trabajo representan una oportunidad para estar a la vanguardia en el campo de la ingeniería electromagnética. Este proyecto permite explorar y comprender los principios fundamentales del electromagnetismo aplicados a un sistema real y funcional.
    \item \textbf{Aplicación de Conocimientos Teóricos:} La creación de una \textit{lanzadera} requiere la aplicación de conocimientos avanzados en física, matemáticas e ingeniería eléctrica. Este proyecto proporciona un contexto práctico en el que tanto yo como alumno, como los futuros estudiantes que lo utilicen, emplearán teorías y conceptos aprendidos en el aula para fortalecer su entendimiento de los fenómenos electromagnéticos a un nivel visual y palpable.
    \item \textbf{Desarrollo de Competencias Técnicas:} La construcción de la \textit{lanzadera} involucra diversas habilidades técnicas, desde el diseño y simulación en software especializado hasta la fabricación y prueba de placas electrónicas y prototipos funcionales. Este proceso mejora significativamente las competencias prácticas en el laboratorio, una habilidad esencial para cualquier ingeniero eléctrico.
    \item \textbf{Fomento de la Innovación Educativa:} El desarrollo de este proyecto no solo busca aportar al conocimiento técnico, sino también servir como una herramienta educativa innovadora. La práctica universitaria diseñada a partir de este proyecto permitirá a los estudiantes experimentar directamente con la optimización de parámetros electromagnéticos, desarrollando habilidades críticas y fomentando una mentalidad innovadora.
\end{enumerate}

Con esto queda justificada la realización de este proyecto de fin de grado, y podemos empezar a desarrollar el proceso de creación de la \textbf{lanzadera electromagnética}.

\newpage

\subsection{Objetivos y métodos}

Exploraremos ahora los principales objetivos del proyecto, desglosando cada parte constituyente y su resultado. Como ya se ha dicho en la introducción, el principal propósito es la creación de una práctica universitaria que se pueda realizar durante el primer o segundo curso, con la idea de atraer a nuevos ingenierios hacia el campo de la electricidad. Para lograr este objetivo principal, el trabajo se dividirá en tres partes: desarrollo teórico, simulaciones y desarrollo de un prototipo. Los objetivos y resultados esperados de cada parte son:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Desarrollo teórico:} Este apartado tiene como objetivo explorar las fórmulas que describen el comportamiento del vástago dentro de la bobina cuando es alimentada con corriente continua. El desarrollo resultará en una serie de fórmulas que constituirán un modelo del sistema, así como un programa que las implemente en una aplicación de \textit{MatLAB\textregistered}.
    \item \textbf{Simulaciones:} Las simulaciones tienen como objetivo obtener otro modelo físico del sistema, utilizando el método de los elementos finitos a través del software \textit{ANSYS Maxwell\textregistered}. El resultado esperado es un modelo paramétrico que permita introducir los valores de la geometría de la bobina y su alimentación, y devuelva los valores dinámicos del vástago. Se espera que estos resultados sean más precisos que los obtenidos mediante el desarrollo teórico y se pretende probar diferentes configuraciones hasta llegar a la más óptima.
    \item \textbf{Prototipo:} Esta parte tiene como objetivo el diseño y desarrollo de un prototipo funcional de lanzadera que permita comparar los resultados teóricos con los físicos. Será necesario diseñar un circuito electrónico de control con \textit{Arduino\textregistered} y un medio físico para sujetar y alimentar la bobina. El resultado esperado es un prototipo manejable y modular, con el cual se puedan probar diferentes configuraciones.
\end{enumerate}